\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}

\newcommand{\titletop}{%
Національний технічний університет України ``Київський політехнічний інститут''\par
Факультет інформатики та обчислювальної техніки\par
Кафедра обчислювальної техніки}
\newcommand{\titlelineI}{Лабораторна робота №1\par
з курсу ``Надійність комп'ютерних системах''}
\newcommand{\titlelineIII}{Виконав:\par
Михайленко А.В.\par
ФІОТ гр. ІО-72\par
\vspace{5mm}
}
\newcommand{\titlebottom}{Київ 2011}

\renewcommand{\maketitle}
{
  \thispagestyle{empty}
  \parbox[c][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontsize{13pt}{15pt}\selectfont\titletop\end{center}}

  \parbox[c][0.1\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{18pt}{20pt}\selectfont\titlelineI\end{center}}


  \parbox[t][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright}\hfill
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIII}
  }

  \vfill
  \begin{center}\fontsize{13pt}{14pt}\selectfont\titlebottom\end{center}
}

%opening
\author{Anthony Mykhailenko}


\begin{document}
\maketitle
\pagebreak

\section{Задание}
При испытании 1000 изделий на протяжении 45 суток(время испытаний T = 45 × 24 = 1080 ч) отказало 10 дискет. По результатам испытаний определить:
\begin{enumerate}
\item наработку на отказ T0 методом обратных рангов при m = 1 и m = 2 и параметрическим
методом для E и W распределений;
\item вероятность W0 события, которое произошло в результате испытаний при заданных
условиях и сделать вывод по результатам расчётов;
\item экспериментальную вероятность P (t0) и доверительные границы, которые соответствуют доверительной вероятности $\alpha = 0.9 + 0.01C_8$.
\end{enumerate}
Расчёты производить при условии, что проверки работоспособности дискет производились через каждые t0 часов.

Номер зачётной книжки: 7211.

C11 = 6 $\rightarrow$ моменты отказов (табл.1)

C20 = 11 $\rightarrow$ t0 = 108 ч

C8 = 3 $ \rightarrow \alpha = 0.93$

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.3\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|}
\hline
& t1 & t2 & t3 & t4 & t5 & t6 & t7 & t8 & t9 & t10 \\ \hline
Время отказа, ч & 12 & 24 & 50 & 120 & 204 & 312 & 432 & 576 & 748 & 966 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Моменты отказов изделий}
\end{table}

\section{Расчёты}
Проверки работоспособности производились каждые t0 = 108 часов. Считаем, что выявленный отказ, выявленный при i-м наблюдении произошёл в момент времени $(i − 0.5)t0$. Получаем наблюдаемые моменты отказов (табл. 2). Распределение отказов по интервалам времени между проверками работоспособности показано в табл. 3.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.3\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|}
\hline
& t1 & t2 & t3 & t4 & t5 & t6 & t7 & t8 & t9 & t10 \\ \hline
Время отказа, ч & 54 & 54 & 54 & 162 & 162 & 270 & 432 & 594 & 702 & 918 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Наблюдаемые моменты отказов изделий}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.3\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|}
\hline
Номер интервала & 1 & 2 & 3 & 4 & 6 & 7 & 9  \\ \hline
Количество отказов & 3 & 2 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1  \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Распределение отказов по интервалам наблюдения}
\end{table}

\subsection{Расчет наработки на отказ}
\subsubsection{Параметрический метод для экспоненциального распределения}
Плотность распределения времени безотказной работы для экспоненциального распределения:
\[
f(t)=\lambda e^{-\lambda t_i}
\]

Функция правдоподобности для экспоненциального распределения имеет вид:
\[
L=\sum_{i=1}^m \ln{f(t_i)}+(N-m)\ln{P(T)}=\sum_{i=1}^m \ln{\lambda e^{-\lambda t_i}}+(N-m)\ln{e^{-\lambda T}}= \sum_{i=1}^m (\ln{\lambda}-\lambda t_i) - \lambda T(N-m)  
\]

где: m - количество отказов за время испытаний, $t_i$ - наработка на отказ i-го изделия, N - количество изделий в испытании. Неизвестным параметром распределения является $\lambda$. Найдём $\lambda$, максимизировав функцию правдоподобия:
\[
\dfrac{dL}{d\lambda}=0;\\
\]
\[
\sum_{i=1}^m (\dfrac{1}{\lambda}- t_i) - T(N-m)=0;
\]
\[
\dfrac{m}{\lambda}=\sum_{i=1}^m t_i +T(N-m);
\]
\[
T_0=\dfrac{1}{\lambda}=\dfrac{\sum_{i=1}^m t_i +T(N-m)}{m};
\]

Подставив числовые значения (T = 1080, N = 1000, m = 10 и ti из табл. 2), получим:
\[
T_0=107260.2  \text{ часов.}
\]

\subsubsection{Параметрический метод для распределения Вейбула}
Плотность распределения времени безотказной работы для распределения Вейбула:
\[
f(t)=\frac{\nu}{\tau}\left(\frac{t}{\tau}\right)^{\nu - 1} e^{-\left(\frac{t}{\tau}\right)^\nu}
\]
Функция правдоподобности для распределения Вейбула имеет вид:
\[
L=m \ln{\nu} -m \ln{\tau} +(\nu -1)\sum_{i=1}^m \ln{\dfrac{t_i}{\tau}}-\sum_{i=1}^m \left(\dfrac{t_i}{\tau}\right)^\nu - (N-m)\left(\frac{T}{\tau}\right)^\nu
\]

Неизвестными параметрами распределения являются $\nu$ и $\tau$ . Найдём их, максимизировав функцию правдоподобия. Для этого приравняем её частные производные к нулю:
\[
\left \{
\begin{array}{l}
\dfrac{\partial L}{\partial \nu}=\dfrac{m}{\nu}+\sum_{i=1}^{m} \ln{\dfrac{t_i}{\tau}} - \sum_{i=1}^{m} \left(\dfrac{t_i}{\tau}\right)^\nu \ln{\dfrac{t_i}{\tau}} +(N-m)\left(\dfrac{T}{\tau}\right)^\nu \ln{\dfrac{T}{\tau}}=0;\\
\dfrac{\partial L}{\partial \tau}= -\dfrac{\nu m}{\tau} +\dfrac{\nu}{\tau}\sum_{i=1}^{m}\left(\dfrac{t_i}{\tau}\right)^\nu+\dfrac{\nu(N-m)}{\tau}\left(\dfrac{t_i}{\tau}\right)^\nu=0;
\end{array}
\right .
\]

После упрощения получаем систему нелинейных уравнений:
\[
\left \{
\begin{array}{l}
\dfrac{m}{\nu}=\sum_{i=1}^m \left(\left(\dfrac{t_i}{\tau}\right)^\nu-1\right)\ln{\dfrac{t_i}{\tau}} - (N-m)\left(\dfrac{T}{\tau}\right)^\nu\ln{\dfrac{T}{\tau}};\\
\tau^\nu=\dfrac{1}{m}\sum_{i=1}^m t_i^\nu +\dfrac{N-m}{m}T^\nu;
\end{array}
\right .
\]

Решив систему уравнений численным методом получаем параметры распределения:
\[
\nu=1.063
\]
\[
\tau=109760
\]

Искомая наработка на отказ будет равна:
\[
T_0=\tau Г(1+\frac{1}{\nu})=106467 \text{ часов}
\]

\subsection{Расчёт наработки на отказ методом обратных рангов}
Накопленная интенсивность отказов определяется как:
\[
\Lambda(t)=\sum_{i=1}^{n(t)} \dfrac{1}{N-i+1}
\]

В точках $t_i$ функция имеет разрыв первого рода, а в промежутках $(t_i , t_{i+1})$ имеет значения,приведённые в табл.4.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
$\Lambda_1$ & 0.003003005009\\ \hline
$\Lambda_1$ & 0.005010030100\\ \hline
$\Lambda_2$ & 0.006015055226\\ \hline
$\Lambda_3$ & 0.007021091443\\ \hline
$\Lambda_4$ & 0.008028140789\\ \hline
$\Lambda_5$ & 0.009036205305\\ \hline
$\Lambda_6$ & 0.01004528704\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Аппроксимируем накопленную интенсивность отказов многочленом первого порядка:
\[
\Lambda(t)=R(t)=\alpha t
\]

При помощи метода найменьших квадратов находим коэффициенты многочлена:
\[
M=\int_0^T (\Lambda(t)-R(t))^2 dt \rightarrow min
\]

После преобразований получаем СЛАУ:
\[
\sum_{i=1}^n \Lambda_i \dfrac{t_{i+1}^{k+1}-t_i^{k+1}}{k+1}=\sum_{i=1}^m \dfrac{\alpha_j T^{k+j+1}}{k+j+1}
\]

При аппроксимации многочленом первого порядка имеем всего один неизвестный коэффициент, определяемый уравнением:
\[
\sum_{i=1}^{10} \Lambda_i \dfrac{t_{i+1}^2-t_i^2}{2}=\dfrac{\alpha T^3}{3}
\]

После подстановки числовых значений получаем:
\[
\alpha=5.734502995*10^{-11}
\]

Искомый многочлен:
\[
R(t)=5.734502995*10^{-11}t
\]

Время наработки на отказ:
\[
T_0=\int_0^{+\inf} e^{-R(t)}=\int_0^{+\inf} e^{\alpha t}=\dfrac{1}{\alpha}=1.743830286*10^{10}
\]

Аппроксимируем накопленную интенсивность отказов многочленом второго порядка:
\[
\Lambda(t)=R(t)=\alpha_1 t +\alpha_2 t^2
\]

При помощи метода найменьших квадратов находим коэффициенты многочлена как корни СЛАУ:
\[
\left \{
\begin{array}{l}
\sum_{i=1}^{10} \Lambda_i \dfrac{t_{i+1}^2-t_i^2}{2}=\dfrac{\alpha_1 T^3}{3}+\dfrac{\alpha_2 T^4}{4} \\
\sum_{i=1}^{10} \Lambda_i \dfrac{t_{i+1}^3-t_i^3}{3}=\dfrac{\alpha_1 T^4}{4}+\dfrac{\alpha_2 T^5}{5}
\end{array}
\right .
\]

После подстановки числовых значений получаем:
\[
\left \{
\begin{array}{l}
\alpha_1=9.168125159*10^{-10}
\alpha_2=-1.061070970*10^{-12}
\end{array}
\right .
\]

Искомый многочлен:
\[
R(t)=9.168125159*10^{-10}t-1.061070970*10^{-12}t^2
\]

Время наработки на отказ:
\[
T_0=\int_0^{+\inf} e^{-R(t)}=\int_0^{+\inf} e^{-\alpha_1 t - \alpha_2 t^2}=8.607773615*10^5
\]



\subsection{Расчёт вероятности события, которое произошло в результате испытаний}
В табл. 3 показано распределение отказов по интервалам времени. Исходя из этих данных записываем вероятность события, которое произошло в результате испытаний:
\[
W_0=f^3(\frac{t_0}{2})f^2(\frac{3t_0}{2})f(\frac{5t_0}{2})f(\frac{7t_0}{2})f(\frac{11t_0}{2})f(\frac{13t_0}{2})f(\frac{17t_0}{2})(\Delta t)^{10}P^{990}(10t_0)
\]
Подставим вместо f (t) и P (t) выражения для экспоненциального распределения и распределения Вейбула, в результате чего получим численные значения вероятностей:
\[
W_{0E}= 4.865476100 * 10^{-35}
\]
\[
W_{0W}=2.043466652 * 10^{-35}
\]

Так как $W_{0E} > W_{0W}$ , то экспоненциальное распределение в большей мере отвечает экспериментальным данным.

\subsection{Расчёт вероятности $P(t_0)$ и доверительных границ}
За $t_0=108$ часов было 3 отказа, соответственно:
\[
P(t0)=\dfrac{1000-3}{1000}=0.997
\]
Найдём доверительный интервал, в котором с вероятностью $\alpha = 0.92$ находится величина P.Границы этого интервала находятся из уравнений:
\[
\sum_{i=k}^N C_N^i (1-P_B)^i P_B^{(N-i)}=1-\beta;
\]
\[
\sum_{i=0}^k C_N^i (1-P_H)^i P_H^{(N-i)}=1-\beta;
\]

где $2\beta − 1 = \alpha \rightarrow \beta = 0.965$. Подставив числовые значения получим:
\[
P_B=0.999;
\]
\[
P_H=0.991;
\]

\end{document}
